---
title: "随伴"
emoji: "🗣️"
type: "tech" # tech: 技術記事 / idea: アイデア
topics:
  - "圏論"
  - "随伴"
  - "自然変換"
published: false
---

## 随伴

関手 $F : X \rightarrow A$、$G : A \rightarrow X$ について、ある自然変換 $\eta : 1_X \Rightarrow GF$ と $\varepsilon : FG \Rightarrow 1_A$ について、

$$
\begin{align*}
\varepsilon F \circ F \eta = 1_F \\
G \varepsilon \circ \eta G = 1_G \\
\end{align*}
$$

が成り立つとき、

$$
F \dashv G
$$

と表し、$F$ は $G$ の **左随伴** または $G$ は $F$ の **右随伴** であるといいます。

また、この等式は **三角等式** （triangle equation）といいます。そして、自然変換 $\eta$ を**単位元**（unit）、$\varepsilon$ を**余単位元**（counit）と呼びます。


## 随伴射

圏 $A$ の射 $f : Fx \rightarrow a$ の**右随伴射** $\hat{f} : x \rightarrow Ga$ を

$$
\hat{f} = Gf \circ \eta_x
$$

と定めて、圏 $X$ の射 $g : x \rightarrow Ga$の**左随伴射** $\bar{g} : F x \rightarrow a$ を

$$
\bar{g} = \varepsilon_a \circ F g 
$$

と定めます。

### 定理（随伴射）

随伴射には

$$
f = \bar{g} \iff \hat{f} = g
$$

という関係が成り立ちます。

### 証明

$f = \bar{g} \implies \hat{f} = g$ を示します。つまり、$f = \bar{g}$ と仮定して、$\hat{f} = g$ を導きます。

左随伴射の定義より $f$ は次のように展開できます。

$$
\begin{align*}
f &= \bar{g} \\
  &= \varepsilon_a \circ F g 
\end{align*}
$$

$f$ の右随伴射 $\hat{f}$ は定義に当てはめて展開すると、

$$
\begin{align*}
\hat{f} &= Gf \circ \eta_x \\
        &= G(\varepsilon_a \circ F g) \circ \eta_x \\
        &= (G \varepsilon)_a \circ GF g \circ \eta_x \\
\end{align*}
$$

となります。さて、$\eta : 1_X \Rightarrow GF$ は自然変換であるため、

$$
\begin{CD}
   x @>g>> G a \\
@V \eta_{x} VV @VV \eta_{Ga} V \\
   GFx @>GFg>> GFGa
\end{CD}
$$

が可換になります。また、$\eta_{Ga} = (\eta G)_{a}$ です。つまり、$\eta$ の $Ga$ 成分は $\eta G$ の $a$ 成分と等しいので、上記図式から

$$
GF g \circ \eta_x = (\eta G)_a \circ g
$$

が成り立ちます。両辺に $(G \varepsilon)_a$ を左から合成しましょう。

$$
\begin{align*}
(G \varepsilon)_a \circ GF g \circ \eta_x = (G \varepsilon)_a \circ (\eta G)_a \circ g 
\end{align*}
$$

左辺は $\hat{f}$ であることを先ほど示しました。また、右辺は $F \dashv G$ であることにより、

$$
\begin{align*}
(G \varepsilon)_a \circ (\eta G)_a \circ g &= (\eta G \circ G \varepsilon)_a \circ g\\
                                   &= (1_G)_a \circ g\\
                                   &= 1_{Ga} \circ g\\
                                   &= g\\
\end{align*}
$$

です。以上より、

$$
\hat{f} = g
$$

を導くことができました。同様に $\hat{f} = g \implies f = \bar{g}$ を示すことができます。